\documentclass[UTF8,openany,zihao=-4,scheme=chinese]{ctexbook}

\usepackage[a4paper,margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs,longtable,array}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,shapes.multipart,fit,calc}

\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!55!black,
  citecolor=blue!55!black,
  urlcolor=blue!55!black,
  pdftitle={AFEPack 中文使用说明},
  pdfauthor={AFEPack project}
}

\definecolor{codebg}{RGB}{248,248,248}
\definecolor{codeframe}{RGB}{210,210,210}
\definecolor{commentgreen}{RGB}{54,120,54}
\definecolor{keywordblue}{RGB}{30,70,150}

\lstdefinestyle{afecode}{
  backgroundcolor=\color{codebg},
  frame=single,
  rulecolor=\color{codeframe},
  basicstyle=\ttfamily\small,
  keywordstyle=\color{keywordblue}\bfseries,
  commentstyle=\color{commentgreen},
  stringstyle=\color{purple!60!black},
  showstringspaces=false,
  breaklines=true,
  columns=fullflexible,
  keepspaces=true,
  tabsize=2,
  numbers=left,
  numberstyle=\scriptsize\color{gray},
  xleftmargin=1.5em,
  framexleftmargin=1.2em
}
\lstset{style=afecode}

\newcommand{\file}[1]{\nolinkurl{#1}}
\newcommand{\class}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\cmd}[1]{\texttt{#1}}

\tikzset{
  umlclass/.style={
    draw,
    rectangle split,
    rectangle split parts=3,
    rectangle split part align={center,left,left},
    text width=5.1cm,
    align=left,
    rounded corners=1pt,
    fill=white,
    font=\scriptsize,
    inner sep=4pt
  },
  umlsmall/.style={
    draw,
    rectangle split,
    rectangle split parts=3,
    rectangle split part align={center,left,left},
    text width=4.15cm,
    align=left,
    rounded corners=1pt,
    fill=white,
    font=\scriptsize,
    inner sep=3pt
  },
  layer/.style={
    draw,
    rounded corners=2pt,
    minimum height=1.0cm,
    text width=12.5cm,
    align=center,
    font=\small\bfseries
  },
  flow/.style={
    draw,
    rounded corners=2pt,
    align=center,
    text width=4.0cm,
    minimum height=1.05cm,
    fill=white,
    font=\scriptsize,
    inner sep=4pt
  },
  assoc/.style={-{Stealth[length=2.5mm]},thick},
  dep/.style={-{Stealth[length=2.5mm]},thick,dashed},
  inherit/.style={-{Triangle[length=3mm,width=3mm]},thick}
}

\title{AFEPack 中文使用说明}
\author{根据当前项目文档、源码与示例整理}
\date{\today}

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{前言}

AFEPack 是一个面向有限元与自适应有限元程序开发的 C++ 类库。当前源码树同时保留了早期 Texinfo 手册、中文安装说明、头文件接口和五个示例程序\cite{afepack-source}。本文档根据这些本地材料整理，重点解释当前仓库中的实际使用方式，而不是逐字翻译旧手册。

本文使用 \class{ctexbook} 文档类编写，参考文献由 BibTeX 管理，类关系和流程图由 TikZ 绘制。主要依据包括：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \file{INSTALL_CN.md}：当前 Autotools 构建、依赖检查、MPI 与 gmsh 测试选项；
  \item \file{doc/AFEPack.texi}：AFEPack 的设计目标、三层架构、模板单元和自适应网格说明；
  \item \file{include/AFEPack/*.h}：当前可用类、函数和命名空间接口；
  \item \file{examples/*}：Poisson、变系数椭圆方程、2D 局部加密和 3D 示例；
  \item \file{tools/README}：网格和可视化格式转换工具。
\end{itemize}

\section*{读者对象}

本文假定读者已经熟悉弱形式、有限元空间、单元矩阵、数值积分和 Dirichlet 边界条件。若需要系统学习有限元理论，可参考 Ciarlet 的有限元专著和 Brenner--Scott 教材\cite{ciarlet1978fem,brenner2008mathematical}。

\mainmatter

\chapter{总体结构}

\section{设计目标}

AFEPack 的核心目标是把有限元程序中的三类变化点显式拆开：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 网格几何：由 \class{Mesh<DIM,DOW>}、\class{EasyMesh}、\class{GmshMesh} 和层次网格类管理；
  \item 模板单元：由模板几何、自由度分布、坐标变换和基函数共同定义；
  \item 离散算子：由 \class{BilinearOperator} 及其派生类装配为稀疏矩阵。
\end{enumerate}

这种拆分使用户可以在同一套全局自由度管理和装配框架下替换单元类型、基函数、网格来源和双线性型。旧手册称 AFEPack 由有限元模块、自适应网格模块和应用模块三层组成\cite{afepack-texinfo}；当前源码仍然基本保持这个分层。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0.45cm]
  \node[layer,fill=blue!8] (app) {应用层：用户方程、误差估计、时间推进、示例程序};
  \node[layer,fill=green!8,below=of app] (op) {离散与求解层：\class{BilinearOperator}、\class{Operator}、\class{BoundaryConditionAdmin}、\class{AMGSolver}};
  \node[layer,fill=yellow!12,below=of op] (fem) {有限元空间层：\class{TemplateElement}、\class{FEMSpace}、\class{Element}、\class{FEMFunction}};
  \node[layer,fill=orange!12,below=of fem] (mesh) {网格与模板数据层：\class{Mesh}、\class{EasyMesh}、\class{GmshMesh}、\class{HGeometryTree}、模板文件};
  \node[layer,fill=gray!12,below=of mesh] (la) {基础设施：\class{Vector}、\class{SparseMatrix}、\class{SparsityPattern}、CBLAS/LAPACKE、Boost.Serialization};
  \draw[assoc] (la) -- (mesh);
  \draw[assoc] (mesh) -- (fem);
  \draw[assoc] (fem) -- (op);
  \draw[assoc] (op) -- (app);
\end{tikzpicture}
\caption{AFEPack 当前源码树中的主要层次}
\label{fig:layers}
\end{figure}

\section{核心类关系}

图 \ref{fig:fem-uml} 是单网格有限元程序最常见的类关系。实际接口都在 \file{include/AFEPack} 中声明；图中只列出用户最常接触的成员。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=1.0cm and 0.75cm]
  \node[umlclass] (mesh) {
    \class{Mesh<DIM,DOW>}
    \nodepart{second}
    \file{pnt}\\
    \file{geo}
    \nodepart{third}
    \class{readData()}\\
    \class{writeData()}\\
    \class{n\_geometry()}\\
    \class{boundaryMark()}
  };
  \node[umlclass,right=of mesh] (tmpl) {
    \class{TemplateElement}\\
    \class{<T,DIM,TDIM>}
    \nodepart{second}
    \class{TemplateGeometry}\\
    \class{TemplateDOF}\\
    \class{CoordTransform}\\
    \class{BasisFunctionAdmin}
    \nodepart{third}
    \class{reinit()}\\
    \class{findQuadratureInfo()}\\
    \class{volume()}\\
    \class{n\_dof()}
  };
  \node[umlclass,below=of mesh] (space) {
    \class{FEMSpace}\\
    \class{<T,DIM,DOW,TDIM>}
    \nodepart{second}
    \class{mesh\_t *msh}\\
    \class{vector<Element> ele}\\
    \class{DegreeOfFreedom df}
    \nodepart{third}
    \class{reinit()}\\
    \class{buildElement()}\\
    \class{buildDof()}\\
    \class{buildDofBoundaryMark()}
  };
  \node[umlclass,right=of space] (ele) {
    \class{Element}\\
    \class{<T,DIM,DOW,TDIM>}
    \nodepart{second}
    \class{geometry\_index}\\
    \class{template\_element\_index}\\
    \class{dof\_index}
    \nodepart{third}
    \class{reinit()}\\
    \class{basis\_function\_value()}\\
    \class{basis\_function\_gradient()}\\
    \class{local\_to\_global()}
  };
  \node[umlclass,below=of space] (fun) {
    \class{FEMFunction}\\
    \class{<T,DIM,DOW,TDIM>}
    \nodepart{second}
    inherits \class{Vector<Number>}\\
    \class{FEMSpace *sp}
    \nodepart{third}
    \class{reinit()}\\
    \class{value()}\\
    \class{gradient()}\\
    \class{writeOpenDXData()}
  };
  \node[umlclass,right=of fun] (bilin) {
    \class{BilinearOperator}
    \nodepart{second}
    inherits \class{SparseMatrix<double>}\\
    \class{SparsityPattern}\\
    \class{DenseMatrix element\_matrix}
    \nodepart{third}
    \class{build()}\\
    \class{buildSparsityPattern()}\\
    \class{getElementMatrix()}
  };
  \draw[assoc] (space) -- (mesh);
  \draw[assoc] (space) -- (tmpl);
  \draw[assoc] (space) -- (ele);
  \draw[assoc] (fun) -- (space);
  \draw[assoc] (bilin) -- (space);
\end{tikzpicture}
\caption{单网格有限元程序中的核心类关系}
\label{fig:fem-uml}
\end{figure}

\section{典型求解流程}

一个稳态椭圆问题的程序通常遵循图 \ref{fig:workflow}。示例 \file{examples/poisson_equation/poisson_equation.cpp} 和 \file{examples/poisson_equation_3D/poisson_equation.cpp} 都采用这个结构。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm and 0.55cm]
  \node[flow] (mesh) {读入网格\\\class{EasyMesh}\\\class{readData}\\或 \class{Mesh::readData}};
  \node[flow,right=of mesh] (template) {读模板单元\\\class{TemplateGeometry}\\\class{TemplateDOF}\\\class{BasisFunctionAdmin}};
  \node[flow,right=of template] (space) {建立空间\\\class{FEMSpace}\\\class{buildElement}\\\class{buildDof}};
  \node[flow,below=of space] (matrix) {装配矩阵\\\class{StiffMatrix}\\\class{build}\\或派生矩阵};
  \node[flow,left=of matrix] (rhs) {离散右端\\\class{Operator}\\\class{L2Discretize}};
  \node[flow,left=of rhs] (bc) {施加边界\\\class{BoundaryConditionAdmin}\\\class{apply}};
  \node[flow,below=of bc] (solve) {求解线性系统\\\class{AMGSolver}\\\class{solve}};
  \node[flow,right=of solve] (post) {后处理\\\class{writeOpenDXData}\\\class{Functional::L2Error}};
  \draw[assoc] (mesh) -- (template);
  \draw[assoc] (template) -- (space);
  \draw[assoc] (space) -- (matrix);
  \draw[assoc] (matrix) -- (rhs);
  \draw[assoc] (rhs) -- (bc);
  \draw[assoc] (bc) -- (solve);
  \draw[assoc] (solve) -- (post);
\end{tikzpicture}
\caption{AFEPack 求解椭圆型方程的常用流程}
\label{fig:workflow}
\end{figure}

\chapter{安装与运行环境}

\section{依赖}

当前源码树的构建系统基于 Autotools。与旧 Texinfo 手册不同，当前版本不再把 deal.II 作为构建依赖；基础线性代数由项目自带类配合 CBLAS/LAPACKE 完成。Debian/Ubuntu 上的串行构建依赖为：

\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo apt update
sudo apt install build-essential libopenblas-dev liblapacke-dev \
                 libboost-serialization-dev
\end{lstlisting}

若要重新生成 \file{configure} 和 \file{Makefile.in}，还需要：

\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo apt install autoconf automake libtool
\end{lstlisting}

3D 示例测试依赖 gmsh\cite{gmsh2009}；启用 MPI 构建时需要 OpenMPI 或兼容 MPI C++ 编译器：

\begin{lstlisting}[language=bash]
sudo apt install gmsh
sudo apt install libopenmpi-dev openmpi-bin
\end{lstlisting}

\section{串行构建}

推荐使用源码树外构建目录：

\begin{lstlisting}[language=bash]
mkdir -p build
cd build
CC=gcc CXX=g++ ../configure
make -j"$(nproc)"
make test
make install
\end{lstlisting}

默认安装前缀为 \file{$HOME/local/AFEPack}。如需指定位置：

\begin{lstlisting}[language=bash]
CC=gcc CXX=g++ ../configure --prefix="$HOME/local/AFEPack"
\end{lstlisting}

当前 \file{configure.ac} 会检查 C++20、\file{cblas.h}、\file{lapacke.h} 和 Boost.Serialization。若系统 OpenBLAS 同时提供 CBLAS 与 LAPACKE，可使用 \cmd{--with-openblas-libdir=DIR}；若二者来自不同目录，应分别使用 \cmd{--with-cblas-libdir} 和 \cmd{--with-lapacke-libdir}。

\section{可选功能}

\begin{longtable}{>{\ttfamily}p{0.36\textwidth}p{0.56\textwidth}}
\toprule
选项 & 说明\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
选项 & 说明\\
\midrule
\endhead
--enable-debug & 使用调试编译选项。\\
--enable-mpi & 构建 MPI 相关库并安装 MPI 头文件，默认关闭。\\
--enable-gmsh-tests=auto|yes|no & 控制 3D/gmsh 示例测试，默认 \cmd{auto}。\\
--with-cblas-includedir=DIR & 指定 CBLAS 头文件目录。\\
--with-cblas-libdir=DIR & 指定 CBLAS 库目录。\\
--with-lapacke-includedir=DIR & 指定 LAPACKE 头文件目录。\\
--with-lapacke-libdir=DIR & 指定 LAPACKE 库目录。\\
--with-boost=DIR & 指定 Boost 安装前缀。\\
--with-boost-libdir=DIR & 指定 Boost 库目录。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{运行环境变量}

安装后的示例和用户程序通常需要：

\begin{lstlisting}[language=bash]
export LD_LIBRARY_PATH="$HOME/local/AFEPack/lib:${LD_LIBRARY_PATH}"
export AFEPACK_PATH="$HOME/local/AFEPack/include/AFEPack"
export AFEPACK_TEMPLATE_PATH="$AFEPACK_PATH/template/triangle"
\end{lstlisting}

3D 四面体示例应把模板目录切换到：

\begin{lstlisting}[language=bash]
export AFEPACK_TEMPLATE_PATH="$AFEPACK_PATH/template/tetrahedron"
\end{lstlisting}

\file{examples/*/run.sh.sample.in} 展示了安装后运行示例的最小环境设置。

\chapter{网格、模板单元与数据文件}

\section{网格类}

\class{Mesh<DIM,DOW>} 是内部网格格式的核心类，其中 \class{DIM} 表示单元拓扑维数，\class{DOW} 表示嵌入空间维数。它维护点数组和不同维数几何体数组，主要接口包括 \class{readData()}、\class{writeData()}、\class{n\_point()}、\class{n\_geometry()} 和 \class{boundaryMark()}。

常用派生或转换类如下：

\begin{longtable}{p{0.28\textwidth}p{0.64\textwidth}}
\toprule
类或工具 & 用途\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
类或工具 & 用途\\
\midrule
\endhead
\class{EasyMesh} & 读写 easymesh 的 2D \file{.n/.s/.e} 文件，并可输出 OpenDX 网格数据。\\
\class{GmshMesh} & 读取 gmsh 3D 数据；当前源码注释说明主要用于纯四面体网格，并可附加边界标号。\\
\class{SimplestMesh} & 只含点和单元顶点连接关系的简化网格，可生成 AFEPack 内部 \class{Mesh}。\\
\file{tools/easymesh2mesh} & easymesh 到内部 mesh 格式转换。\\
\file{tools/gmsh2mesh} & gmsh 到内部 mesh 格式转换。\\
\file{tools/mesh_refine} & 内部 mesh 格式的全局加密。\\
\bottomrule
\end{longtable}

示例中的 2D 网格由 easymesh 生成：

\begin{lstlisting}[language=bash]
easymesh D
./run.sh D
\end{lstlisting}

3D 示例先由 gmsh 生成 \file{.msh}，再转换和加密：

\begin{lstlisting}[language=bash]
gmsh -3 Cube.geo
gmsh2mesh Cube.msh Cube.mesh
mesh_refine 3 Cube.mesh Cube3.mesh 3 0
./run.sh Cube3.mesh
\end{lstlisting}

\section{模板单元组成}

AFEPack 的模板单元不是一个单独文件，而是由四组信息合成：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item \class{TemplateGeometry<TDIM>}：参考单元几何、体积函数和数值积分公式；
  \item \class{CoordTransform<TDIM,DIM>}：参考单元与实际单元之间的坐标变换及 Jacobian；
  \item \class{TemplateDOF<TDIM>}：自由度在参考几何体上的分布；
  \item \class{BasisFunctionAdmin<value\_type,DIM,TDIM>}：基函数值与梯度函数。
\end{enumerate}

当前仓库随源码提供多种模板，例如：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \file{include/AFEPack/template/interval}：1D 区间模板；
  \item \file{include/AFEPack/template/triangle}：2D 三角形、DG、RT、Morley、边元等模板；
  \item \file{include/AFEPack/template/tetrahedron}：3D 四面体模板；
  \item \file{include/AFEPack/template/twin_triangle}、\file{twin_tetrahedron}、\file{four_tetrahedron}：自适应网格中使用的复合单元模板。
\end{itemize}

\section{在程序中装配模板单元}

\file{examples/poisson_equation/poisson_equation.cpp} 给出了最短路径：

\begin{lstlisting}[language=C++]
TemplateGeometry<2> triangle_template_geometry;
triangle_template_geometry.readData("triangle.tmp_geo");

CoordTransform<2,2> triangle_coord_transform;
triangle_coord_transform.readData("triangle.crd_trs");

TemplateDOF<2> triangle_template_dof(triangle_template_geometry);
triangle_template_dof.readData("triangle.1.tmp_dof");

BasisFunctionAdmin<double,2,2> triangle_basis_function(
    triangle_template_dof);
triangle_basis_function.readData("triangle.1.bas_fun");

std::vector<TemplateElement<double,2,2> > template_element(1);
template_element[0].reinit(triangle_template_geometry,
                           triangle_template_dof,
                           triangle_coord_transform,
                           triangle_basis_function);
\end{lstlisting}

这些文件名是在运行时从 \cmd{AFEPACK\_TEMPLATE\_PATH} 搜索的。若程序报找不到模板文件或动态库，应先检查该环境变量是否指向正确的模板目录。

\section{模板文件与动态库}

模板几何和基函数数据文件通常会引用动态库中的 C 函数，例如体积函数、坐标变换、基函数值和梯度函数。对应源文件位于模板目录，例如 \file{triangle.volume.c}、\file{triangle.crd_trs.c} 和 \file{triangle.1.bas_fun.c}。安装时这些源文件会编译为模板动态库，供 \class{TemplateGeometry}、\class{CoordTransform} 和 \class{BasisFunctionAdmin} 运行时加载。

自定义模板单元时，需要保持数据文件、函数名和动态库导出符号一致。若用 C++ 编译这些函数，应使用 \class{extern "C"} 避免符号名改编。

\chapter{有限元空间与函数}

\section{建立 \class{FEMSpace}}

有了网格和模板单元后，有限元空间的建立分为四步：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 用网格和模板单元数组初始化 \class{FEMSpace}；
  \item 为每个几何单元创建一个 \class{Element}，并指定模板单元编号；
  \item 调用 \class{buildElement()} 建立单元内部几何映射；
  \item 调用 \class{buildDof()} 和 \class{buildDofBoundaryMark()} 建立全局自由度及边界标号。
\end{enumerate}

\begin{lstlisting}[language=C++]
FEMSpace<double,2> fem_space;
fem_space.reinit(mesh, template_element);

int n_element = mesh.n_geometry(2);
fem_space.element().resize(n_element);
for (int i = 0; i < n_element; ++i) {
  fem_space.element(i).reinit(fem_space, i, 0);
}

fem_space.buildElement();
fem_space.buildDof();
fem_space.buildDofBoundaryMark();
\end{lstlisting}

这里第三个参数 \cmd{0} 表示所有几何单元都使用 \cmd{template\_element[0]}。在自适应或混合单元程序中，可以根据 \class{GeometryBM::n\_vertex()} 或材料标号选择不同模板。

\section{\class{Element} 的作用}

\class{Element} 是实际网格单元与模板单元之间的桥。它保存几何单元编号、模板单元编号和局部自由度到全局自由度的映射，并提供：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \class{basis\_function\_value()} 和 \class{basis\_function\_gradient()}：在实际单元点上计算基函数值和梯度；
  \item \class{local\_to\_global()} 和 \class{global\_to\_local()}：参考单元与实际单元坐标变换；
  \item \class{local\_to\_global\_jacobian()}：数值积分中需要的 Jacobian；
  \item \class{findQuadratureInfo()}：按代数精度查找积分公式。
\end{itemize}

因此，用户重载单元矩阵时通常只操作 \class{Element}，不直接操作全局网格数组。

\section{\class{FEMFunction}}

\class{FEMFunction<value\_type,DIM,DOW,TDIM,Number>} 继承自 \class{Vector<Number>}，表示定义在某个 \class{FEMSpace} 上的有限元函数。它既能作为线性系统的未知向量，又能在单元上求值、求梯度和输出。

常用接口：

\begin{lstlisting}[language=C++]
FEMFunction<double,2> solution(fem_space);
double uh = solution.value(point, element);
std::vector<double> grad = solution.gradient(point, element);
solution.writeOpenDXData("u.dx");
\end{lstlisting}

示例程序常用 \class{Functional::L2Error} 与解析解比较：

\begin{lstlisting}[language=C++]
double error = Functional::L2Error(
    solution, FunctionFunction<double>(&u), 3);
\end{lstlisting}

\chapter{算子装配、边界条件与求解}

\section{内置矩阵类}

\class{BilinearOperator} 是装配双线性型的抽象基类，继承 \class{SparseMatrix<double>}。它管理两个有限元空间、稀疏结构、局部单元矩阵和积分精度。用户通常使用或派生以下类：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \class{StiffMatrix<DIM,value\_type>}：标准刚度矩阵；
  \item \class{MassMatrix<DIM,value\_type>}：质量矩阵；
  \item \class{L2InnerProduct<DIM,value\_type0,value\_type1>}：两个空间上的 $L^2$ 内积矩阵；
  \item 自定义 \class{BilinearOperator} 派生类：重载 \class{getElementMatrix()}。
\end{itemize}

最简单的刚度矩阵装配如下：

\begin{lstlisting}[language=C++]
StiffMatrix<2,double> stiff_matrix(fem_space);
stiff_matrix.algebricAccuracy() = 4;
stiff_matrix.build();
\end{lstlisting}

\section{变系数单元矩阵}

\file{examples/elliptic_equation} 展示了扩展方式：定义 \class{Matrix : public StiffMatrix<DIM,double>}，重载 \class{getElementMatrix()}，在积分点上计算系数 $a(x)$ 并累加局部矩阵。

\begin{lstlisting}[language=C++]
class Matrix : public StiffMatrix<DIM,double>
{
public:
  Matrix(FEMSpace<double,DIM>& sp) : StiffMatrix<DIM,double>(sp) {}

  void getElementMatrix(
      const Element<double,2>& ele0,
      const Element<double,2>& ele1,
      const ActiveElementPairIterator<DIM>::State state) override;
};
\end{lstlisting}

局部积分的典型模式是：

\begin{lstlisting}[language=C++]
double volume = ele0.templateElement().volume();
const QuadratureInfo<DIM>& quad =
    ele0.findQuadratureInfo(algebricAccuracy());

std::vector<double> jacobian =
    ele0.local_to_global_jacobian(quad.quadraturePoint());
std::vector<Point<DIM> > q_point =
    ele0.local_to_global(quad.quadraturePoint());

auto basis_grad = ele0.basis_function_gradient(q_point);

for (int l = 0; l < quad.n_quadraturePoint(); ++l) {
  double Jxw = quad.weight(l) * jacobian[l] * volume;
  double a_val = a(q_point[l]);
  for (int j = 0; j < n_ele_dof; ++j)
    for (int k = 0; k < n_ele_dof; ++k)
      elementMatrix(j,k) +=
          Jxw * a_val * innerProduct(basis_grad[j][l],
                                     basis_grad[k][l]);
}
\end{lstlisting}

这个结构是 AFEPack 自定义 PDE 的关键：有限元空间、稀疏结构和全局装配由框架负责，用户只需要给出单元积分。

\section{右端项与投影}

\class{Operator} 命名空间提供 $L^2$ 插值、投影和离散化。Poisson 示例中使用解析函数离散右端项：

\begin{lstlisting}[language=C++]
Vector<double> right_hand_side;
Operator::L2Discretize(&f, fem_space, right_hand_side, 4);
\end{lstlisting}

常用函数包括：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \class{Operator::L2Interpolate}：插值解析函数或有限元函数；
  \item \class{Operator::L2Project}：按指定方法和积分精度做 $L^2$ 投影；
  \item \class{Operator::L2Discretize}：把函数离散成右端向量。
\end{itemize}

\section{边界条件}

\class{BoundaryConditionInfo} 定义了 \class{DIRICHLET}、\class{NEUMANN} 和 \class{ROBIN} 三个类型，但当前头文件注释明确指出实际支持重点是 Dirichlet 条件。示例中按边界标号添加多个 Dirichlet 条件：

\begin{lstlisting}[language=C++]
BoundaryFunction<double,2> boundary1(
    BoundaryConditionInfo::DIRICHLET, 1, &u);
BoundaryFunction<double,2> boundary2(
    BoundaryConditionInfo::DIRICHLET, 2, &u);

BoundaryConditionAdmin<double,2> boundary_admin(fem_space);
boundary_admin.add(boundary1);
boundary_admin.add(boundary2);
boundary_admin.apply(stiff_matrix, solution, right_hand_side);
\end{lstlisting}

边界标号来自网格中的 \class{boundaryMark()}。若边界条件没有生效，通常应先检查网格生成器和转换工具是否保留了期望的边界标号。

\section{AMG 求解器}

\class{AMGSolver} 是 AFEPack 内置的代数多重网格求解器，适合求解由刚度矩阵产生的稀疏正定系统。其实现说明引用了 Brezina 等和 Cleary 等关于 AMG 投影算子的工作\cite{brezina2000amg,cleary2000robust}。

\begin{lstlisting}[language=C++]
AMGSolver solver(stiff_matrix);
solver.solve(solution, right_hand_side, 1.0e-8, 200);
\end{lstlisting}

若在时间步进或非线性迭代中反复求解相同稀疏结构的系统，可使用 lazy 模式：

\begin{lstlisting}[language=C++]
AMGSolver solver;
solver.lazyReinit(stiff_matrix);
solver.solve(solution, right_hand_side);
\end{lstlisting}

\chapter{自适应网格与多网格操作}

\section{层次几何模型}

自适应模块围绕层次几何树组织。图 \ref{fig:adaptive-uml} 总结了主要类。

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=0.95cm and 0.75cm]
  \node[umlsmall] (tree) {
    \class{HGeometryTree}\\
    \class{<DIM,DOW>}
    \nodepart{second}
    \class{root\_element}
    \nodepart{third}
    \class{readEasyMesh()}\\
    \class{readMesh()}\\
    \class{checkIntegrity()}
  };
  \node[umlsmall,right=of tree] (hgeo) {
    \class{HGeometry}\\
    \class{<DIM,DOW>}
    \nodepart{second}
    parent/child geometry\\
    boundary mark
    \nodepart{third}
    refinement data\\
    geometry relations
  };
  \node[umlsmall,below=of tree] (ir) {
    \class{IrregularMesh}\\
    \class{<DIM,DOW>}
    \nodepart{second}
    \class{geometry\_tree}\\
    \class{root\_element}\\
    \class{regular\_mesh}
    \nodepart{third}
    \class{semiregularize()}\\
    \class{regularize()}\\
    \class{globalRefine()}
  };
  \node[umlsmall,right=of ir] (reg) {
    \class{RegularMesh}\\
    \class{<DIM,DOW>}
    \nodepart{second}
    inherits \class{Mesh}\\
    back pointer to\\
    \class{IrregularMesh}
    \nodepart{third}
    \class{writeEasyMesh()}\\
    \class{writeOpenDXData()}\\
    \class{renumerateElement()}
  };
  \node[umlsmall,below=of ir] (adaptor) {
    \class{MeshAdaptor}\\
    \class{<DIM,DOW>}
    \nodepart{second}
    from mesh / to mesh\\
    tolerance\\
    thresholds
    \nodepart{third}
    \class{globalRefine()}\\
    \class{adapt()}\\
    \class{setIndicator()}
  };
  \node[umlsmall,right=of adaptor] (ind) {
    \class{Indicator}\\
    \class{<DIM,DOW>}
    \nodepart{second}
    inherits \class{vector<double>}\\
    \class{RegularMesh *msh}
    \nodepart{third}
    \class{reinit()}\\
    element indicators
  };
  \node[umlsmall,right=of reg] (pair) {
    \class{ActiveElement}\\
    \class{PairIterator}
    \nodepart{second}
    two active iterators\\
    state: ancestor/equal\\
    /descendant
    \nodepart{third}
    \class{operator++()}\\
    \class{state()}
  };
  \draw[assoc] (tree) -- (hgeo);
  \draw[assoc] (ir) -- (tree);
  \draw[assoc] (ir) -- (reg);
  \draw[assoc] (ind) -- (reg);
  \draw[assoc] (adaptor) -- (ind);
  \draw[assoc] (adaptor) -- (ir);
  \draw[dep] (pair) -- (reg);
\end{tikzpicture}
\caption{自适应网格和多网格相关类}
\label{fig:adaptive-uml}
\end{figure}

\section{单网格自适应流程}

自适应网格一般遵循：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 用 \class{HGeometryTree} 读入粗网格；
  \item 基于同一棵树建立 \class{IrregularMesh}；
  \item 调用 \class{semiregularize()} 和 \class{regularize()} 生成可用于 \class{FEMSpace} 的 \class{RegularMesh}；
  \item 计算每个活动单元上的误差指示子，写入 \class{Indicator}；
  \item 用 \class{MeshAdaptor} 根据指示子细化或粗化；
  \item 重新 regularize，重建有限元空间并求解。
\end{enumerate}

旧手册中的最小框架仍然可作为理解入口：

\begin{lstlisting}[language=C++]
HGeometryTree<2> tree;
tree.readEasyMesh("D");

IrregularMesh<2> irregular_mesh(tree);
irregular_mesh.semiregularize();
irregular_mesh.regularize(false);

Indicator<2> indicator(irregular_mesh.regularMesh());
// fill indicator[i] using an estimator

MeshAdaptor<2> adaptor(irregular_mesh);
adaptor.convergenceOrder() = 1.0;
adaptor.refineStep() = 1;
adaptor.setIndicator(indicator);
adaptor.tolerence() = 1.0e-8;
adaptor.adapt();
\end{lstlisting}

\section{多网格和双空间算子}

AFEPack 的一个重要特性是可以在同一层次几何树上维护多个自适应网格，并在不同网格上的有限元空间之间装配双线性算子。实现关键是：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 多个 \class{IrregularMesh} 必须来自同一个 \class{HGeometryTree}；
  \item \class{IrregularMeshPair} 和 \class{ActiveElementPairIterator} 遍历两个网格活动单元的交叠关系；
  \item \class{BilinearOperator} 的 \class{getElementMatrix()} 接收两个 \class{Element} 和一个 state，用于处理祖先、后代或相同单元关系；
  \item \class{L2InnerProduct}、\class{Operator::L2Project} 等接口可用于不同空间间的投影和内积。
\end{itemize}

这类程序比单网格 Poisson 示例复杂，建议把应用封装成类：成员中保存层次树、多个不规则网格、多个 \class{FEMSpace}、解函数、模板单元和误差指示子；主循环中依次执行建空间、求解、估计误差和改网格。

\chapter{示例程序导读}

\section{示例目录}

\begin{longtable}{p{0.31\textwidth}p{0.57\textwidth}}
\toprule
目录 & 说明\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
目录 & 说明\\
\midrule
\endhead
\file{examples/poisson_equation} & 2D Poisson 方程，easymesh 网格，输出 \file{u.dx}，计算 $L^2$ 误差。\\
\file{examples/elliptic_equation} & 2D 变系数椭圆方程，把程序封装为 \class{EllipticEquation}，并继承 \class{StiffMatrix} 自定义单元矩阵。\\
\file{examples/TaiChiYinYang} & 2D 局部加密生成太极图案，输出 \file{D.dx}。\\
\file{examples/poisson_equation_3D} & 3D Poisson 方程，gmsh 生成立方体四面体网格，输出 \file{u.dx}。\\
\file{examples/DysonSphere} & 3D 局部加密示例，使用 gmsh 网格，输出 \file{Cube.dx}。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{2D Poisson 示例}

该示例求解
\[
  -\Delta u = f,\qquad
  u = \sin(\pi x)\sin(2\pi y)
\]
对应右端项为 $f=5\pi^2u$。关键代码顺序是：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item \class{EasyMesh mesh; mesh.readData(argv[1]);}
  \item 读取 \file{triangle.tmp_geo}、\file{triangle.crd_trs}、\file{triangle.1.tmp_dof}、\file{triangle.1.bas_fun}；
  \item 建立 \class{FEMSpace<double,2>}；
  \item 用 \class{StiffMatrix<2,double>} 装配 Laplace 刚度矩阵；
  \item 用 \class{Operator::L2Discretize} 计算右端；
  \item 对边界标号 1 到 4 添加 Dirichlet 条件；
  \item 用 \class{AMGSolver} 求解；
  \item 输出 \file{u.dx} 并打印 $L^2$ 误差。
\end{enumerate}

\section{变系数椭圆方程示例}

\file{examples/elliptic_equation} 更接近实际应用的组织方式。它把网格、模板单元、有限元空间和解函数封装为 \class{EllipticEquation} 类，并将变系数矩阵封装为 \class{Matrix}。

该示例的经验是：当问题从教学示例变成真实程序时，应把“初始化模板单元”“建立空间”“装配求解”拆成成员函数。这样后续加入网格移动、自适应或时间循环时，不需要把所有逻辑堆在 \class{main()} 中。

\section{3D Poisson 示例}

3D 示例与 2D 示例结构几乎相同，差异在于：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 使用 \class{Mesh<3>} 读内部 mesh 文件；
  \item 模板文件改为 \file{tetrahedron.tmp_geo}、\file{tetrahedron.crd_trs}、\file{tetrahedron.1.tmp_dof}、\file{tetrahedron.1.bas_fun}；
  \item \class{StiffMatrix<DIM,double>} 中 \cmd{DIM=3}；
  \item 运行前通常需要 \file{gmsh2mesh} 和 \file{mesh_refine} 预处理。
\end{itemize}

\chapter{FAST 算例专章}

\section{目录定位与总体目标}

\file{examples/FAST} 是从本机 FEM 工作目录迁移到本仓库的一组 AFEPack 算例集合，原始来源目录为：

\begin{lstlisting}[language=bash]
$HOME/Projects/FEM/examples/afepack
\end{lstlisting}

该目录不依赖原 FEM 仓库，所有源码、EasyMesh 输入和 Makefile 管理逻辑都放在当前项目内。当前包含：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \file{src}：116 个 C++ 算例源文件和一个共享头文件 \file{navier\_stokes\_schur\_common.h}；
  \item \file{meshes/afepack}：21 个 EasyMesh \file{.d} 输入文件；
  \item \file{Makefile}：统一生成网格、编译全部算例、编译单个算例和运行单个算例；
  \item \file{build}：Makefile 生成的网格、可执行文件和输出数据，已由局部 \file{.gitignore} 排除。
\end{itemize}

FAST 的重点不是演示 AFEPack 的最小用法，而是把 Poisson、对流扩散、Stokes、Navier--Stokes 和 Oseen 等模型问题组织成可批量编译和对比的实验集。它特别适合用来观察：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 同一套 AFEPack 网格、模板单元和有限元空间如何服务于不同方程；
  \item 稳定化、两重网格、误差估计、AMG 和块预条件器在不同问题中的表现；
  \item 不可压流鞍点系统中速度块、压力块和 Schur 补近似的程序组织方式；
  \item Makefile 如何把 AFEPack 库、模板动态库、EasyMesh 和外部线性代数库串成完整工作流。
\end{enumerate}

\section{Makefile 管理的构建模型}

\file{examples/FAST/Makefile} 以 \file{src/*.cpp} 自动发现目标。每个源文件对应一个同名可执行文件，例如：

\begin{lstlisting}[language=bash]
src/poisson_convergence_afepack.cpp
build/bin/poisson_convergence_afepack
\end{lstlisting}

常用命令如下：

\begin{lstlisting}[language=bash]
# 列出全部可编译目标
make -C examples/FAST list

# 打印 AFEPack、EasyMesh、Eigen、UMFPACK 等路径探测结果
make -C examples/FAST info

# 只生成 EasyMesh 网格
make -C examples/FAST meshes

# 编译全部 116 个算例
make -C examples/FAST

# 编译单个目标
make -C examples/FAST poisson_convergence_afepack

# 运行单个目标，自动设置 LD_LIBRARY_PATH 和模板路径
make -C examples/FAST run-poisson_convergence_afepack
\end{lstlisting}

Makefile 的默认路径优先使用当前仓库的构建产物：

\begin{longtable}{>{\ttfamily}p{0.34\textwidth}p{0.56\textwidth}}
\toprule
变量 & 默认含义\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
变量 & 默认含义\\
\midrule
\endhead
AFEPACK\_INCLUDE\_DIR & 当前仓库的 \file{include} 目录。\\
AFEPACK\_BUILD\_LIB\_DIR & 当前仓库构建出的 \file{build/src/.libs}。\\
AFEPACK\_LIB\_DIR & 若本仓库已有 \file{libAFEPack.so}，优先链接它；否则回退到安装目录。\\
AFEPACK\_TEMPLATE\_DIR & 三角形模板目录，优先使用构建目录，必要时回退到 \file{\$HOME/local/AFEPack}。\\
EASYMESH & 优先使用 \file{build/external/easymesh/easymesh}。\\
ENABLE\_EIGEN & 自动探测 Eigen3；存在时为 Blasius 组算例启用 Eigen 直接求解器。\\
ENABLE\_UMFPACK & 自动探测 SuiteSparse UMFPACK；存在时启用 Eigen UMFPACK 后端。\\
\bottomrule
\end{longtable}

在另一套安装环境中使用 FAST 时，可以显式覆盖这些变量：

\begin{lstlisting}[language=bash]
make -C examples/FAST \
  AFEPACK_INCLUDE_DIR=$HOME/local/AFEPack/include \
  AFEPACK_LIB_DIR=$HOME/local/AFEPack/lib \
  AFEPACK_TEMPLATE_DIR=$HOME/local/AFEPack/include/AFEPack/template/triangle \
  EASYMESH=$HOME/local/AFEPack/bin/easymesh
\end{lstlisting}

\subsection{网格生成规则}

FAST 中的二维网格以 EasyMesh \file{.d} 文件为源。Makefile 将每个 \file{meshes/afepack/name.d} 复制到 \file{build/meshes/afepack/name.d}，再在该目录运行：

\begin{lstlisting}[language=bash]
easymesh name
\end{lstlisting}

EasyMesh 在当前版本中常会返回非零状态，但只要 \file{name.n}、\file{name.e} 和 \file{name.s} 都成功生成且节点数、单元数为正，Makefile 就认为网格可用。这与 FAST 原 CMake 脚本的处理方式一致。程序运行时通过宏

\begin{lstlisting}[language=C++]
AFEPACK_DEFAULT_MESH_DIR
AFEPACK_DEFAULT_OUTPUT_DIR
\end{lstlisting}

定位生成网格和输出目录，因此源码中不需要写死本地路径。

\section{方程族与源码分组}

FAST 算例按文件名前缀分为五个方程族：

\begin{longtable}{p{0.23\textwidth}p{0.16\textwidth}p{0.51\textwidth}}
\toprule
前缀 & 数量特征 & 主要内容\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
前缀 & 数量特征 & 主要内容\\
\midrule
\endhead
\file{poisson\_*} & Poisson 组 & 收敛阶、误差估计、混合边界、Neumann 条件、AMG 参数扫描、两重网格和求解器对比。\\
\file{convection\_diffusion\_*} & 对流扩散组 & 边界层、内层、特征层、回流速度场、人工扩散、Shishkin 网格、两重网格和预条件器扫描。\\
\file{stokes\_*} & Stokes 组 & Taylor--Hood 元、等阶稳定化、MINRES、速度 AMG、压力零空间、方腔流、Poiseuille 流、后台阶流和收缩通道。\\
\file{navier\_stokes\_*} & Navier--Stokes 组 & Picard/Newton 线性化、PCD/LSC/Schur 补预条件器、后台阶再附长度、驱动方腔、Blasius 边界层代理和雷诺数扫描。\\
\file{oseen\_*} & Oseen 组 & 固定对流场线性化后的不可压流鞍点系统，用于验证 PCD、LSC 和速度 AMG 的矩阵向量乘及迭代求解。\\
\bottomrule
\end{longtable}

有些文件是“包装算例”：它们用 \cmd{\#define main old\_main} 后包含另一个 \file{.cpp}，再提供新的 \class{main()} 来改变参数扫描、网格列表或输出方式。因此 Makefile 把所有 \file{src/*.cpp} 和 \file{src/*.h} 都作为目标依赖，保证被包含源码更新后相关包装程序会重新编译。

\section{Poisson 方程算例}

Poisson 组求解二阶椭圆模型问题
\[
  -\nabla\cdot(\kappa\nabla u)=f \quad \text{in }\Omega,
\]
配合 Dirichlet、Neumann 或混合边界条件。最常见的弱形式为：求 $u_h\in V_h$，使得
\[
  a(u_h,v_h)=\ell(v_h),\qquad
  a(u_h,v_h)=\int_\Omega \kappa\nabla u_h\cdot\nabla v_h\,\mathrm dx .
\]

离散空间通常是三角形网格上的连续 $P_1$ 空间。程序流程与基础 Poisson 示例相同：读入 EasyMesh 网格，读取 \file{triangle.1.tmp\_dof} 和 \file{triangle.1.bas\_fun}，建立 \class{FEMSpace<double,2>}，用刚度矩阵装配 Laplace 项，用 \class{Operator::L2Discretize} 离散右端，再通过 \class{AMGSolver} 或对比求解器求解。

典型文件包括：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \file{poisson\_convergence\_afepack.cpp}：在多级单位方形网格上计算 $L^2$ 误差和经验收敛阶；
  \item \file{poisson\_lshape\_estimator\_afepack.cpp}：在 L 形区域上输出后验误差估计数据；
  \item \file{poisson\_square\_estimator\_afepack.cpp}：在规则方形区域上给出误差估计基准；
  \item \file{poisson\_mixed\_boundary\_afepack.cpp}：展示 Dirichlet/Neumann 混合边界；
  \item \file{poisson\_neumann\_afepack.cpp}：展示纯 Neumann 问题中的兼容性和零空间处理；
  \item \file{poisson\_amg\_sweep\_afepack.cpp}、\file{poisson\_solver\_comparison\_afepack.cpp} 和 \file{poisson\_two\_grid\_afepack.cpp}：比较 AMG、线性求解器和两重网格策略。
\end{itemize}

从 AFEPack 使用角度看，Poisson 组最适合作为检查环境的入口。若 \cmd{make -C examples/FAST run-poisson\_convergence\_afepack} 能完成并输出收敛表，通常说明 AFEPack 库、模板动态库、EasyMesh 网格和 OpenDX 输出路径均已配置正确。

\section{对流扩散方程算例}

对流扩散组围绕模型方程
\[
  -\varepsilon\Delta u + \boldsymbol\beta\cdot\nabla u + c u = f
  \quad \text{in }\Omega
\]
展开。当扩散系数 $\varepsilon$ 很小时，解会出现边界层、内层或沿特征方向的尖锐过渡。标准 Galerkin 离散可能产生非物理振荡，因此 FAST 中准备了多组参数扫描和稳定化对比。

基本离散仍使用连续 $P_1$ 空间。单元矩阵可写成
\[
  a_K(u_h,v_h)=
  \int_K \varepsilon\nabla u_h\cdot\nabla v_h
  +(\boldsymbol\beta\cdot\nabla u_h)v_h
  +c u_h v_h\,\mathrm dx .
\]
人工扩散和网格分层类算例会改变 $\varepsilon$、速度场或网格尺度，以观察数值扩散、层分辨率和迭代收敛性。

文件名体现了实验类型：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \file{convection\_diffusion\_boundary\_layer\_*}：边界层实验；
  \item \file{convection\_diffusion\_interior\_layer\_*}：内部层实验；
  \item \file{convection\_diffusion\_characteristic\_*}：沿特征方向发展的层结构；
  \item \file{convection\_diffusion\_recirculating\_*}：回流速度场下的输运问题；
  \item \file{convection\_diffusion\_shishkin\_afepack.cpp}：使用 Shishkin 型分层网格处理奇异摄动问题；
  \item \file{convection\_diffusion\_artificial\_diffusion\_afepack.cpp}：加入人工扩散抑制振荡；
  \item \file{convection\_diffusion\_solver\_comparison\_afepack.cpp}：比较线性求解器；
  \item 预条件器扫描文件如下，用于批量改变预条件参数：
\begin{lstlisting}[language=bash]
convection_diffusion_sweep_preconditioner_afepack.cpp
\end{lstlisting}
\end{itemize}

这组算例的价值在于展示“同一个 AFEPack 装配框架，换局部双线性型即可换方程”。用户实现新的标量二阶方程时，通常只需要仿照这些文件改写单元积分、边界条件和解析解/右端函数。

\section{Stokes 方程算例}

Stokes 组求解不可压低雷诺数流动：
\[
\begin{aligned}
  -\nu\Delta\boldsymbol u + \nabla p &= \boldsymbol f,\\
  \nabla\cdot\boldsymbol u &= 0.
\end{aligned}
\]
对应弱形式为：求 $(\boldsymbol u_h,p_h)\in V_h\times Q_h$，使得
\[
  \nu(\nabla\boldsymbol u_h,\nabla\boldsymbol v_h)
  -(p_h,\nabla\cdot\boldsymbol v_h)
  +(q_h,\nabla\cdot\boldsymbol u_h)
  =(\boldsymbol f,\boldsymbol v_h).
\]

FAST 中同时包含稳定混合元和等阶稳定化两类离散：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item Taylor--Hood 型：速度使用二次三角形元，压力使用一次元，满足典型 inf--sup 稳定性要求；
  \item 等阶稳定化：速度和压力使用同阶空间，额外加入压力稳定项或残差型稳定化；
  \item 间断压力空间：部分收缩通道算例用于比较压力空间选择对结果的影响。
\end{itemize}

装配后得到典型鞍点系统
\[
  \begin{bmatrix}
    A & B^T\\
    B & -C
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    U\\ P
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    F\\ G
  \end{bmatrix},
\]
其中 $A$ 是速度扩散块，$B$ 是离散散度，$C$ 是稳定化或压力约束相关块。纯 Neumann 型压力或不可压系统中常有压力常数核空间，FAST 中的 \file{stokes\_pressure\_nullspace\_afepack.cpp} 专门展示如何固定或消除该零空间。

主要物理几何包括：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \file{stokes\_driven\_cavity\_*}：顶盖驱动方腔；
  \item \file{stokes\_poiseuille\_*}：管道 Poiseuille 流；
  \item \file{stokes\_step\_flow\_*}：后台阶通道；
  \item \file{stokes\_contracting\_channel\_*}：收缩通道；
  \item \file{stokes\_colliding\_*}：碰撞流边界条件。
\end{itemize}

算法方面，Stokes 组覆盖直接块求解、MINRES、速度 AMG、Schur 补近似和网格扫描。对于学习不可压流程序组织，建议先读 \file{stokes\_taylor\_hood\_afepack.cpp}，再读 \file{stokes\_step\_flow\_schur\_afepack.cpp}。

\section{Navier--Stokes 方程算例}

Navier--Stokes 组在 Stokes 方程基础上加入非线性对流项：
\[
\begin{aligned}
  -\nu\Delta\boldsymbol u
  +(\boldsymbol u\cdot\nabla)\boldsymbol u
  +\nabla p &= \boldsymbol f,\\
  \nabla\cdot\boldsymbol u &= 0.
\end{aligned}
\]

FAST 中主要使用两类非线性线性化：

\begin{description}[leftmargin=2em,style=nextline]
  \item[Picard 迭代]
    用上一轮速度 $\boldsymbol u^{(k)}$ 固定对流场，求解
    \[
      -\nu\Delta\boldsymbol u^{(k+1)}
      +(\boldsymbol u^{(k)}\cdot\nabla)\boldsymbol u^{(k+1)}
      +\nabla p^{(k+1)}=\boldsymbol f.
    \]
    Picard 稳健但局部收敛速度通常较慢。
  \item[Newton 迭代]
    对非线性残差作 Fréchet 导数，求解速度和压力增量。Newton 在初值足够好时收敛快，但每步线性系统更复杂。
\end{description}

线性化后仍是不可压鞍点系统，因此 \file{navier\_stokes\_pcd\_*}、\file{navier\_stokes\_lsc\_*} 和 \file{navier\_stokes\_*\_schur\_*} 重点比较 Schur 补预条件器。常见块形式为
\[
  \begin{bmatrix}
    F & B^T\\
    B & -C
  \end{bmatrix},
\]
其中 $F$ 是包含扩散、对流和可能的 Newton Jacobian 项的速度块。理想 Schur 补 $S=BF^{-1}B^T+C$ 通常不可直接形成，FAST 中用压力质量矩阵、压力对流扩散算子或最小二乘交换子近似它。

\subsection{PCD、LSC 与共享 GMRES 工具}

\file{navier\_stokes\_schur\_common.h} 提供多个 Navier--Stokes/Oseen 算例共享的线性代数工具：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \class{RowSparseMatrix}：按行保存小型显式稀疏块矩阵；
  \item \class{SchurMassPreconditioner}：用速度 AMG 和压力质量矩阵近似 Schur 补；
  \item \class{solve\_pcg}：用于压力质量矩阵的 Jacobi-PCG；
  \item \class{solve\_right\_preconditioned\_gmres}：右预条件 restarted GMRES。
\end{itemize}

PCD 预条件器把 Schur 补近似为压力质量矩阵、压力 Laplace 矩阵和压力对流扩散矩阵的组合；LSC 预条件器则使用最小二乘交换子思想构造压力块近似。相关文件名中带有 \file{iterative} 的版本通常把速度块或 Schur 补子问题也改为迭代求解，适合观察自由度增长时的可扩展性。

\subsection{流动基准与扫描}

Navier--Stokes 组覆盖多种基准：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \file{navier\_stokes\_driven\_cavity\_*}：方腔涡结构、高雷诺数、剖面输出和网格扫描；
  \item \file{navier\_stokes\_step\_flow\_*}：后台阶回流、出流边界、再附长度、压力空间对比和雷诺数扫描；
  \item \file{navier\_stokes\_contracting\_channel\_*}：收缩通道几何、IFISS 风格基准和剖面输出；
  \item \file{navier\_stokes\_blasius\_*}：平板边界层代理、开缝几何、网格拉伸和雷诺数对比；
  \item \file{navier\_stokes\_viscosity\_sweep\_afepack.cpp}：黏性系数变化下的非线性与线性求解表现。
\end{itemize}

这些算例运行时间差异很大。建议先运行基础方腔或 Poiseuille 文件，确认环境正确后，再运行带 \file{fine}、\file{high\_reynolds}、\file{mesh\_sweep} 或 \file{viscosity\_sweep} 的长算例。

\section{Oseen 方程算例}

Oseen 方程是 Navier--Stokes 在给定对流速度 $\boldsymbol w$ 下的线性化模型：
\[
\begin{aligned}
  -\nu\Delta\boldsymbol u
  +(\boldsymbol w\cdot\nabla)\boldsymbol u
  +\nabla p &= \boldsymbol f,\\
  \nabla\cdot\boldsymbol u &= 0.
\end{aligned}
\]
它保留了不可压鞍点结构和非对称速度块，但去掉了外层非线性迭代。因此 Oseen 组常用于单独验证 PCD、LSC、速度 AMG 和 Schur 补矩阵向量乘：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \file{oseen\_pcd\_vmult\_afepack.cpp}、\file{oseen\_lsc\_vmult\_afepack.cpp}：验证预条件器乘法；
  \item \file{oseen\_block\_pcd\_*} 与 \file{oseen\_block\_lsc\_*}：比较 PCD 和 LSC 块预条件器；
  \item \file{oseen\_velocity\_amg\_afepack.cpp}：关注速度块 AMG 在非对称流动问题中的使用。
\end{itemize}

若用户要调试 Navier--Stokes 的 PCD/LSC 预条件器，通常应先在 Oseen 组中确认线性部分正确，再回到非线性算例中处理 Picard 或 Newton 收敛。

\section{用 AFEPack 实现 FAST 风格算例的步骤}

FAST 中多数程序可以抽象成以下步骤：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item \textbf{读网格}：用 \class{EasyMesh::readData(prefix)} 读取 Makefile 生成的 \file{prefix.n/.s/.e}。
  \item \textbf{读模板单元}：读取三角形模板几何、坐标变换、自由度分布和基函数；标量 $P_1$、速度 $P_2$ 或压力 $P_1/P_0$ 的差异主要体现在模板自由度和基函数文件。
  \item \textbf{建空间}：为速度、压力或标量未知量分别建立 \class{FEMSpace}；混合问题通常维护多个空间和多个 \class{FEMFunction}。
  \item \textbf{装配局部矩阵}：对每个单元用数值积分计算扩散、质量、对流、散度、压力质量或稳定化项。
  \item \textbf{形成块系统}：标量问题形成单个稀疏矩阵；不可压流形成速度块、压力块、散度块和转置梯度块。
  \item \textbf{施加边界条件}：通过边界标号识别入口、出口、壁面、顶盖或对称边界；Dirichlet 条件通常通过清行列和修正右端施加。
  \item \textbf{求解}：简单椭圆问题用 \class{AMGSolver}；鞍点系统使用块预条件 Krylov 方法，或在小问题中使用直接/显式 Schur 补策略。
  \item \textbf{输出与评估}：输出 OpenDX、CSV 或文本剖面，计算 $L^2$ 误差、自由度数、非零元数、迭代次数、再附长度或通量误差等指标。
\end{enumerate}

对于新算例，推荐先复制最接近的 FAST 文件，再按以下顺序修改：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 改网格名称和边界标号；
  \item 改解析解、右端项、物理参数和输出文件名；
  \item 改局部双线性型或块矩阵装配；
  \item 改求解器参数和扫描列表；
  \item 用下面两条命令分别做编译检查和运行检查：
\begin{lstlisting}[language=bash]
make -C examples/FAST 目标名
make -C examples/FAST run-目标名
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\section{运行结果和故障定位}

FAST 算例默认把输出写入 \file{examples/FAST/build}。常见输出包括：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item \file{*.dx}：OpenDX 可视化数据；
  \item \file{*.csv} 或文本表格：误差、剖面、扫描参数、迭代次数；
  \item 终端输出：自由度数、网格单元数、残差、收敛阶、线性/非线性迭代信息。
\end{itemize}

故障定位可以按以下顺序进行：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item \cmd{make -C examples/FAST info}：确认 AFEPack 库、模板目录、EasyMesh、Eigen 和 UMFPACK 探测结果；
  \item \cmd{make -C examples/FAST meshes}：确认 \file{build/meshes/afepack} 下生成 \file{.n/.e/.s}；
  \item 编译一个短目标，例如 \cmd{make -C examples/FAST poisson\_convergence\_afepack}；
  \item 运行同一目标，例如：
\begin{lstlisting}[language=bash]
make -C examples/FAST run-poisson_convergence_afepack
\end{lstlisting}
  \item 若模板库加载失败，分别检查以下变量：
\begin{lstlisting}[language=bash]
AFEPACK_TEMPLATE_DIR
AFEPACK_PATH
LD_LIBRARY_PATH
\end{lstlisting}
  \item 若不可压流求解不收敛，先降低雷诺数或使用较粗网格，确认边界条件和压力零空间处理无误。
\end{enumerate}

长扫描类目标可能运行很久，尤其是文件名含有 \file{fine}、\file{high\_reynolds}、\file{mesh\_sweep}、\file{viscosity\_sweep} 或 \file{stretch\_scan} 的算例。调试时应先使用短算例确认构建链路，再运行这些目标。

\chapter{常用 API 速查}

\section{网格与模板}

\begin{longtable}{p{0.36\textwidth}p{0.54\textwidth}}
\toprule
接口 & 用途\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
接口 & 用途\\
\midrule
\endhead
\class{Mesh<DIM,DOW>::readData(file)} & 读取 AFEPack 内部网格格式。\\
\class{Mesh<DIM,DOW>::writeData(file)} & 写出内部网格格式。\\
\class{EasyMesh::readData(prefix)} & 读取 \file{prefix.n/.s/.e}。\\
\class{TemplateGeometry::readData(file)} & 读取参考单元几何与积分信息。\\
\class{CoordTransform::readData(file)} & 读取坐标变换函数信息。\\
\class{TemplateDOF::readData(file)} & 读取模板自由度分布。\\
\class{BasisFunctionAdmin::readData(file)} & 读取基函数动态库与函数名。\\
\class{TemplateElement::reinit(...)} & 组合模板几何、自由度、坐标变换和基函数。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{有限元空间与函数}

\begin{longtable}{p{0.38\textwidth}p{0.52\textwidth}}
\toprule
接口 & 用途\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
接口 & 用途\\
\midrule
\endhead
\class{FEMSpace::reinit(mesh, templates)} & 绑定网格和模板单元数组。\\
\class{FEMSpace::element().resize(n)} & 设置有限元空间中的单元数量。\\
\class{Element::reinit(space,i,t)} & 第 \cmd{i} 个几何单元使用第 \cmd{t} 个模板。\\
\class{FEMSpace::buildElement()} & 建立单元几何映像。\\
\class{FEMSpace::buildDof()} & 建立全局自由度编号。\\
\class{FEMSpace::buildDofBoundaryMark()} & 从几何边界标号推导自由度边界标号。\\
\class{FEMFunction::value(p,ele)} & 在单元 \cmd{ele} 内求函数值。\\
\class{FEMFunction::gradient(p,ele)} & 在单元 \cmd{ele} 内求梯度。\\
\class{FEMFunction::writeOpenDXData(file)} & 输出 OpenDX 数据。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{装配与求解}

\begin{longtable}{p{0.39\textwidth}p{0.51\textwidth}}
\toprule
接口 & 用途\\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
接口 & 用途\\
\midrule
\endhead
\class{StiffMatrix::build()} & 装配标准刚度矩阵。\\
\class{MassMatrix::build()} & 装配质量矩阵。\\
\class{BilinearOperator::algebricAccuracy()} & 设置数值积分代数精度。\\
\class{Operator::L2Discretize()} & 离散右端项。\\
\class{Operator::L2Project()} & 做 $L^2$ 投影。\\
\class{BoundaryConditionAdmin::add()} & 添加边界条件。\\
\class{BoundaryConditionAdmin::apply()} & 修改矩阵和右端以施加边界条件。\\
\class{AMGSolver::solve()} & 求解稀疏线性系统。\\
\class{Functional::L2Error()} & 计算与解析函数的 $L^2$ 误差。\\
\bottomrule
\end{longtable}

\chapter{故障诊断}

\section{构建阶段}

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 缺少 C++20：安装较新的 \cmd{g++} 或 \cmd{clang++}，并通过 \cmd{CXX=/path/to/g++} 指定。
  \item 找不到 \file{cblas.h} 或 \file{lapacke.h}：安装 \cmd{libopenblas-dev} 与 \cmd{liblapacke-dev}，或使用 \cmd{--with-cblas-includedir}、\cmd{--with-lapacke-includedir}。
  \item CBLAS/LAPACKE 链接失败：确认头文件和库来自匹配安装；若 OpenBLAS 不含 LAPACKE 符号，不要使用组合模式 \cmd{--with-openblas-libdir}。
  \item Boost.Serialization 链接失败：安装 \cmd{libboost-serialization-dev}，或同时指定 \cmd{--with-boost} 和 \cmd{--with-boost-libdir}。
  \item 3D 测试跳过：默认 \cmd{--enable-gmsh-tests=auto} 下缺少 gmsh 会跳过，不代表库构建失败。
\end{itemize}

\section{运行阶段}

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 找不到 \file{triangle.tmp_geo} 或 \file{tetrahedron.tmp_geo}：检查 \cmd{AFEPACK\_TEMPLATE\_PATH}。
  \item 找不到模板动态库：检查 \cmd{LD\_LIBRARY\_PATH} 是否包含 AFEPack 安装库目录，并确认模板库已安装。
  \item 边界条件不生效：检查网格文件中的边界标号，尤其是 gmsh 到内部 mesh 转换后标号是否符合程序中使用的编号。
  \item AMG 不收敛：先确认矩阵是否符合正定问题假设；再检查边界条件是否充分施加、右端项量纲和系数是否正确。
  \item OpenDX 输出不可读：确认输出文件是按节点数据还是按单元数据写出；\class{writeOpenDXData(file, flag)} 的 \cmd{flag=0} 表示位置相关数据，\cmd{flag=1} 表示连接相关数据。
\end{itemize}

\chapter{扩展建议}

\section{实现新的方程}

对一个新的二阶椭圆方程，建议按如下步骤开发：

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 先复用 Poisson 示例，确认网格、模板路径、边界标号和输出流程正确；
  \item 若只是常系数 Laplace，可直接使用 \class{StiffMatrix}；
  \item 若有变系数、反应项或耦合项，继承 \class{StiffMatrix}、\class{MassMatrix} 或 \class{BilinearOperator}，重载 \class{getElementMatrix()}；
  \item 用 \class{Operator::L2Discretize} 构造右端项；
  \item 用 \class{Functional} 计算误差或范数，便于回归测试。
\end{enumerate}

\section{实现新的单元}

新增单元的工作量主要在模板文件和动态库函数，而不是 \class{FEMSpace}：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 写参考单元几何文件和体积函数；
  \item 写坐标变换及 Jacobian；
  \item 写自由度分布文件；
  \item 写每个基函数的值和梯度函数；
  \item 在一个最小程序中读取模板并调用 \class{TemplateElement::reinit()}；
  \item 再把该模板放入 \class{FEMSpace}，用简单问题验证收敛阶。
\end{itemize}

\section{组织较大的应用}

从 \file{examples/elliptic_equation} 可以看出，较大应用不宜把所有代码写在 \class{main()} 中。推荐组织为：

\begin{itemize}[leftmargin=2em]
  \item 一个应用类保存网格、模板、有限元空间、解函数和求解参数；
  \item \class{initialize()} 只负责读网格和模板；
  \item \class{buildSpace()} 只负责重建有限元空间；
  \item \class{solve()} 只负责装配线性系统、边界条件和求解；
  \item \class{estimate()} 与 \class{adapt()} 分离，便于替换误差估计器。
\end{itemize}

\backmatter

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}
